# Регламентные процессы обмена данными

**История изменений документа:**

* 7 ноября 2019 года:
  * Добавлено упоминание, что коды аптек формируются Олекстрой
* 15 октября 2018 года:
  * Добавлено напоминание про целое количество
  * Добавлено напоминание про необходимость экранировать спецсимволы в CSV-файле
* 25 июня 2018 года:
  * Улучшено описание формата CSV-файлы для прайс-листа;
* 26 декабря 2016 года:
  * Незначительные стилистические правки в тексте; 
* 25 декабря 2014 года:
  * Добавлен раздел «1.1 Передача прайс-листа в виде файла XML»;
  * Добавлен раздел «1.2 Передача прайс-листа путем выгрузки данных из SQL-таблицы»;
  * Добавлен раздел «Приложение 1. XSD-схема файла прайс-листа в формате XML»;
* 16 сентября 2014 года:
  * Незначительные косметические правки;
* Июнь 2014:
  * Добавлен процесс «2. Информация о подтвержденных транзакциях (Олекстра > Аптека)»;
* Лето 2013:
  * Начальная версия документа.

## Общие сведения

Помимо обмена данными в режиме реального времени (расчет скидки на кассе в момент продажи) также есть регламентные («фоновые») процессы обмена данными, предваряющие расчет скидки и пост-расчетные сверяющие. Данный документ описывает назначение, состав и другие характеристики этих обменов.

## 1. Прайс-лист аптеки (Аптека > Олекстра)

Для корректного расчета скидки сервер Олекстры должен «узнать» товар по наименованию. Сверка строковых наименований товаров является ресурсоемкой процедурой и выполняется заранее.

Аптека должна периодически предоставлять полный прайс-лист имеющихся в наличии товаров, Олекстра обрабатывает список, находя «новые» товары и выполняя их сопоставление с внутренним справочником Олекстры. До выполнения этого процесса скидка на новые товары не будет «разрешаться» сервером (так как это будут «неизвестные» ему товары).

В среднем данная процедура делается один раз в два-четыре часа.

Файл должен содержать следующие поля:

 1. ЕКТ (код товара по ФармРеестру) - строковое, необязательное (с большой вероятностью у вас нет этого кода, оставляйте поле пустым);
 2. Заводской штрихкод (нанесенный на упаковку) - строковое (ожидаются только цифры), необязательное;
 3. Внутренний штрихкод (партии товара) (*) - строковое, обязательное, уникальное в пределах аптеки;
 4. Количество на остатке (целых упаковок, без разделенной) - целое число, обязательное;
 5. Цена (розничная, конечная) - число, 2 знака после запятой максимум, обязательное;
 6. Номер декларация соответствия («РОСС RU34543.X2344») - строковое, необязательное, допускается наличие «мусор» не являющееся номером  декларации (если от поставщика приходит «много в одном поле»);
 7. Срок годности - строковое, необязательное, ДД.ММ.ГГГГ или ГГГГ;
 8. Наименование препарата (по базе аптеки) - строковое, обязательное;
 9. Производитель препарата (по базе аптеки) - строковое, обязательное(**);
10. Страна производства - строковое, обязательное (**)


(*) По согласованию допускается использование другой идентификации партий вместо внутренних штрихкодов, например UUID/GUID.

(**) Если в текущей системе автоматизации в аптеке производитель и страна производства хранятся сразу в названии препарата, то отдельные поля «Производитель» и «Страна» можно не заполнять. Если же в названии препарата указывается "обобщенное" название без производителя и страны, то производителя и страну производства необходимо вывести в отдельные поля.

Важно! Не забывайте отбрасывать дробные части (разделенная упаковка), т.к. поле количества должно быть целым!

### 1.1 Передача прайс-листа в виде CSV или XML файла

При формировании прайс-листа в виде файла XML необходимо следовать XSD-схеме, приведенной в Приложении 1.

При формировании прайс-листа в виде файла CSV необходимо следовать следующим правилам:

* разделитель полей: точка-с-запятой (`;`)
* кодировка: utf-8
* в первой строке сразу данные (нет строки с заголовками полей)
* полей ровно 10 (не забывайте `;` если какие-то поля пустые), перечень (и порядок!) полей был указан выше.
* если значение какого-либо текстового поля содержит точку-с-запятой (разделитель полей), то значение поля нужно заключить/обернуть в кавычки
* если значение какого-либо текстового поля содержит кавычку, то кавычку внутри значения нужно задвоить, и итоговое значение поля заключить/обернуть в кавычки

Один файл содержит ассортимент одной аптеки.

Рекомендуется называть файлы по коду аптеки (например `123_APTEKA_345.csv` или `123_APTEKA_345.xml`, где `123_APTEKA_345` это значение поля `drugstoreId` из протокола расчета скидки), коды аптек присваиваются Олекстрой.

Файлы можно передавать разными способами: отправкой с письмом на определенный адрес электронной почты или выгрузкой на определенный FTP-сервер. Конкретный адрес электронной почты или логин/пароль к FTP серверу согласовываются после подписания договора с аптекой.

Рекомендуется архивировать файл (формат ZIP) для ускорения передачи и контроля ошибок. Для FTP-обмена архивация обязательна (для контроля целостности).

Один архив может содержать несколько файлов (разных аптек), в таком случае способ именования файлов-архивов остается на усмотрение отправляющей стороны.

При использовании электронной почты допускается отправка нескольких файлов (архивов) в одном письме, но необходимо следить чтобы суммарный размер всех файлов не превысил 10 МБ.

### 1.2 Передача прайс-листа путем выгрузки данных из SQL-таблицы

Сервер Олекстра может забирать данные непосредственно из SQL-таблицы базы данных аптеки, данные в которой будут периодически обновляться средствами самой аптечной системы. Состав колонок в таблице должен соответствовать перечню полей, описанному выше.

Обращение производится с фиксированного IP-адреса для облегчения настройки сетевого оборудования.

После подписания договора аптека должна будет предоставить необходимую информацию для доступа к таблице ассортимента.

## 2. Информация о подтвержденных транзакциях (Олекстра > Аптека)

Олекстра может предоставлять в аптеку (центральный офис) сведения о выполненных (подтвержденных) продажах со скидкой оперативно после их совершения (в течение 3-5 минут). Аптека может использовать эти данные для регулярной (в конце дня) сверки данных с данными из своей учетной системы, чтобы своевременно находить и решать разногласия, не дожидаясь конца отчетного периода (месяца/квартала).

Этот процесс вводится для удобства аптеки и является необязательным.

В случае использования этого процесса аптека должна обеспечить удаленный доступ (через интернет) к реляционной СУБД на своем сервере с одной таблицей определенной структуры. Олекстра будет добавлять записи в эту таблицу по мере совершения транзакций в аптеках (одна таблица на транзакции во всех аптеках сети).

Перечень IP-адресов Олекстры, с которых будет выполняться запись данных, фиксирован.

IP-адрес сервера, номер порта, логин и пароль для доступа предоставляются аптекой.

В качестве сервера СУБД на данный момент поддерживается только Microsoft SQL Server, в том числе бесплатные Express версии.

Олекстра должна иметь доступ только в одну таблицу, поэтому расположение этого сервера относительно остальной IT-инфраструктуры аптеки (хост в DMZ-зоне, виртуальная машина и т.п.) остается на усмотрение аптеки.

Скрипт создания таблицы:

    CREATE TABLE [Transaction](
        [TransactionId] [int] IDENTITY(1,1) NOT NULL,
        [DrugstoreId] [varchar](200) NOT NULL,              -- код аптеки, назначенный Олекстрой
        [CompleteTime] [datetimeoffset](0) NOT NULL,        -- дата-время подтверждения продажи (пробития чека)
        [VoucherId] [uniqueidentifier] NOT NULL,            -- уникальный код чека
        [CardNumber] [varchar](20) NOT NULL,                -- номер карты Олекстра
        [AuthCode] [varchar](10) NOT NULL,                  -- код подтверждения транзакции
        [RowNum] [smallint] NOT NULL,                       -- порядковый номер строки чека
        [RowClientItemId] [varchar](50) NOT NULL,           -- аптечный "внутренний штрихкод" партии товара
        [RowClientItemName] [nvarchar](500) NOT NULL,       -- аптечное наименование товара
        [Count] [int] NOT NULL,                             -- количество купленного товара
        [Price] [decimal](18, 2) NOT NULL,                  -- цена единицы
        [SumWithoutDiscount] [decimal](18, 2) NOT NULL,     -- сумма без учета скидки (количество * цена)
        [DiscountValue] [int] NOT NULL,                     -- размер скидки (в процентах)
        [DiscountSum] [decimal](18, 2) NOT NULL,            -- сумма скидки
        [SumToPay] [decimal](18, 2) NOT NULL,               -- сумма уплаченная (сумма без учета скидки минус сумма скидки)
        [ExactSumToPad] [decimal](18, 2) NOT NULL,          -- SumToPay с учетом "согласованного" округления сумм (если используется, иначе равно SumToPay)
        [ExactRefundSum] [decimal](18, 2) NOT NULL,         -- Сумма возмещения аптеке (с учетом округления сумм, если используется)
        [ExactNonRefundSum] [decimal](18, 2) NOT NULL,      -- Сумма, не возмещаемая аптеке ("5%") (с учетом округления сумм, если используется)
     CONSTRAINT [PK_Transaction] PRIMARY KEY CLUSTERED  ([TransactionId] ASC)
    )
    GO

    CREATE UNIQUE NONCLUSTERED INDEX [AK_Transaction] ON [Transaction]
    (
        [VoucherId] ASC,
        [RowNum] ASC
    )
    GO

## Приложение 1. XSD-схема файла прайс-листа в формате XML

XSD-схема находится в файле assortim.xsd, графически схема представлена ниже:

![Структура файла ассортимента](assortim.png "Структура файла ассортимента")
